\subsection{Deployment}

In der Welt der verteilten Systeme spielen Deployment-Strategien eine wesentliche Rolle bei der erfolgreichen Bereitstellung von Anwendungen. Deployment bezieht sich auf den Prozess, bei dem eine Software oder eine Anwendung von einer Entwicklungsumgebung in eine produktive Umgebung übertragen und dort betriebsbereit gemacht wird. Die Auswahl einer geeigneten Deployment-Strategie ist von entscheidender Bedeutung, um eine reibungslose und effiziente Bereitstellung zu gewährleisten.
\\\\
Eine breite Palette von Deployment-Strategien steht zur Verfügung, um den unterschiedlichen Anforderungen und Herausforderungen verteilter Systeme gerecht zu werden. Im Folgenden werden einige Beispiele für solche Strategien aufgeführt:
\begin{itemize} 
\item \textbf{Rolling Deployment} (Schrittweises Deployment):
Rolling Deployment ist eine Methode zur Aktualisierung oder Implementierung von Software, die minimale Ausfallzeiten (Downtime) gewährleistet. Dies wird erreicht, indem Änderungen inkrementell auf Knotenpunkten oder Servern innerhalb eines Systems implementiert werden, anstatt das gesamte System gleichzeitig zu aktualisieren.
\\\\
Dies ist besonders nützlich in verteilten Systemen, die auf mehreren Servern oder Maschinen laufen. Das umfasst oft viele verschiedene Komponenten, die unabhängig voneinander aktualisiert werden können.
Hier ist eine detailliertere Beschreibung des Rolling Deployment-Prozesses:
\begin{itemize} 
\item Vorbereitung: Identifizieren Sie die Knoten (z.B. Server), die aktualisiert werden müssen.
\item Aktualisierung eines Teils: Wählen Sie einige der Knoten aus und nehmen Sie sie aus dem Dienst, um die neue Version der Software zu implementieren. Die anderen Knoten bleiben aktiv und sorgen dafür, dass Ihr Dienst oder Ihre Anwendung weiterhin verfügbar ist.
\item Überprüfung und Monitoring: Überprüfen Sie die aktualisierten Knoten, um sicherzustellen, dass sie ordnungsgemäß funktionieren. Überwachen Sie sie für eine festgelegte Zeit, um sicherzustellen, dass keine Probleme auftreten.
\item Fortlaufende Aktualisierung: Wenn die aktualisierten Knoten ordnungsgemäß funktionieren, wiederholen Sie den Prozess mit den nächsten Knoten. Fahren Sie fort, bis alle Knoten aktualisiert sind.
\end{itemize} 
Ein großer Vorteil des Rolling Deployment ist, dass es die Risiken im Zusammenhang mit einer Aktualisierung minimiert. Wenn ein Problem mit der neuen Softwareversion auftritt, wird es nur einen Teil Ihrer Infrastruktur betreffen, anstatt das gesamte System lahmzulegen.
\\\\
Ein bekanntes Beispiel für ein Unternehmen, das Rolling Deployment verwendet, ist Netflix. Netflix verfügt über ein umfangreiches verteiltes System, um den Millionen von Nutzern, die gleichzeitig streamen, gerecht zu werden. Sie verwenden eine Methode namens \enquote{\textbf{Red/Black}\index{Red/Black} Deployment}, die eine spezielle Form des Rolling Deployment ist. Dabei wird eine vollständige Kopie der Produktionsinfrastruktur erstellt (die \enquote{rote} Infrastruktur), auf der die neue Softwareversion getestet wird. Die \enquote{schwarze} Infrastruktur bleibt in der Zwischenzeit live. Sobald die neue Version stabil ist, wird der Datenverkehr allmählich auf die rote Infrastruktur umgeleitet. Wenn Probleme auftreten, kann der Datenverkehr schnell auf die schwarze Infrastruktur zurückgeleitet werden. Eine Variante die eine konsequentere Umschaltung verlangt ist das Blue-Green Deployment.
\item \textbf{Blue-Green Deployment} (Blau-Grün-Deployment):
Bei dieser Methode werden zwei identische Produktionsumgebungen bereitgestellt, die als \enquote{blau} und \enquote{grün} bezeichnet werden. Während die blaue Umgebung die aktive Produktionsumgebung ist, wird das Update in der grünen Umgebung bereitgestellt. Wenn die grüne Umgebung vollständig getestet und für bereit befunden wurde, wird der Verkehr von der blauen Umgebung auf die grüne Umgebung umgeleitet. Dies ermöglicht nahezu null Ausfallzeiten und eine schnelle Rückkehr zur vorherigen Version, wenn Probleme auftreten.
\\\\
Rolling Deployment: Bei dieser Methode wird das Update schrittweise auf das System angewendet. Anstatt das Update auf alle Instanzen gleichzeitig anzuwenden, wird es auf eine Untergruppe von Instanzen angewendet, während der Rest des Systems normal weiterläuft. Sobald das Update in der Untergruppe erfolgreich war, wird es auf eine weitere Untergruppe angewendet, und so weiter, bis das gesamte System aktualisiert ist. Dies minimiert die Ausfallzeit und reduziert das Risiko, dass ein problematisches Update das gesamte System beeinträchtigt.
\\\\
A/B-Tests (auch als Split-Tests bekannt): Bei dieser Methode wird das Update einer kleinen Gruppe von Benutzern (Gruppe A) zur Verfügung gestellt, während der Rest der Benutzer (Gruppe B) die aktuelle Version der Software verwendet. Dies ermöglicht es, die Auswirkungen des Updates zu testen und Feedback zu sammeln, bevor es auf den Rest der Benutzer ausgerollt wird.
\\\\
Schattenbereitstellung (Shadow Deployment): Bei dieser Methode wird das Update in einer "Schatten"-Umgebung bereitgestellt, die den Produktionsverkehr spiegelt. Dies ermöglicht es, das Verhalten des Updates unter realen Bedingungen zu testen, ohne die Benutzer zu beeinträchtigen.
\item \textbf{Canary Deployment} (Kanarienvogel-Deployment):
Bei dieser Strategie werden neue Anwendungs- oder Systemversionen zunächst auf eine begrenzte Benutzer- oder Servergruppe (die "Kanarienvögel") ausgerollt, bevor sie auf das gesamte System ausgeweitet werden. Diese Methode wird oft genutzt, um das Risiko einer neuen Software-Version zu minimieren, indem deren Auswirkungen auf eine begrenzte Gruppe getestet werden, bevor sie breiter ausgerollt wird.
\\\\
Hier ist eine detailliertere Beschreibung des Canary Deployment-Prozesses:
\begin{itemize} 
\item Bereitstellung der neuen Version auf einer begrenzten Gruppe: Die neue Version der Software wird auf einem Teil der Server oder für eine ausgewählte Benutzergruppe bereitgestellt.
\item Überwachung und Beurteilung der Leistung: Die Leistung und das Verhalten der neuen Software werden engmaschig überwacht, um etwaige Probleme frühzeitig zu erkennen. Dies kann die Überwachung von Metriken wie Fehlerraten, Antwortzeiten und Systemlast beinhalten.
\item Ausweitung der Bereitstellung: Wenn die neue Version gut funktioniert und keine größeren Probleme festgestellt werden, wird die Bereitstellung auf weitere Server oder Benutzer ausgeweitet. Dieser Schritt wird solange wiederholt, bis die gesamte Anwendung oder das gesamte System auf die neue Version umgestellt ist.
\item Rückkehr zum alten Zustand bei Problemen: Sollten Probleme auftreten, kann die Bereitstellung gestoppt und die neue Version von den betroffenen Servern oder Benutzergruppen entfernt werden. Dadurch wird das Risiko minimiert, dass größere Teile des Systems durch fehlerhafte Software betroffen sind.
\end{itemize} 
Ein bekanntes Unternehmen, das Canary Deployments verwendet, ist Facebook. Sie stellen neue Funktionen und Änderungen zunächst einer begrenzten Gruppe von Benutzern zur Verfügung und überwachen deren Verhalten und Feedback, um sicherzustellen, dass die neuen Änderungen gut funktionieren und von den Benutzern gut angenommen werden. Wenn alles gut läuft, wird die neue Funktion oder Änderung nach und nach für mehr Benutzer freigeschaltet, bis sie schließlich für alle verfügbar ist.
\end{itemize} 
Diese Beispiele stellen nur eine Auswahl der verfügbaren Deployment-Strategien in verteilten Systemen dar. Jede Strategie hat ihre eigenen Vor- und Nachteile, und die Wahl der richtigen Strategie hängt von den spezifischen Anforderungen des Systems, der Risikobereitschaft und den Geschäftsanforderungen ab und ist auch nicht selten von der Update-Strategie eines Unternehmes abhängig. Gerade bei sicherheitsrelevanten und kritischen Systemen erfordert dies besondere Überlegungen. 
Die hier insbesondere adressierten Systeme können von medizinischen Geräten über Flugverkehrskontrollsysteme bis hin zu industriellen Kontrollsystemen reichen. 
\\\\
Fehler in solchen Systemen können schwerwiegende Folgen haben, einschließlich der Gefährdung von Menschenleben, erheblicher finanzieller Verluste oder bedeutender Betriebsunterbrechungen. Daher müssen die Updates sehr sorgfältig und methodisch durchgeführt werden.

Hier sind einige Strategien, die bei der Aktualisierung von sicherheitsrelevanten und kritischen Systemen häufig verwendet werden:
\begin{itemize} 
\item Extensive Tests in sicherheitskritischen Umgebungen vor dem Deployment: Bevor neue Software-Versionen in Produktionsumgebungen bereitgestellt werden, werden sie in einer sicheren, kontrollierten Umgebung ausgiebig getestet. Diese Tests sollen sicherstellen, dass die neue Software alle Funktionen wie erwartet ausführt und keine neuen Sicherheitslücken oder Fehler enthält.

\item Redundanz: Sicherheitskritische Systeme enthalten oft redundante Komponenten, die als Backup dienen können, wenn ein Teil des Systems ausfällt. Bei einem Update kann eine redundante Komponente aktiv bleiben, während die andere aktualisiert wird, um die Systemverfügbarkeit zu gewährleisten.

\item Rolling Deployment oder Canary Deployment: Diese Strategien, die oben ausführlich besprochen wurden, können verwendet werden, um das Risiko von Fehlern oder Ausfällen während des Aktualisierungsprozesses zu minimieren. Indem Änderungen schrittweise eingeführt werden, können Probleme frühzeitig erkannt und behoben werden, bevor sie das gesamte System betreffen.

\item  Notfallpläne: Für den Fall, dass bei einem Update Probleme auftreten, sollte es immer einen Notfallplan geben. Dies könnte beinhalten, zur vorherigen Version der Software zurückzukehren oder ein Backup-System in Betrieb zu nehmen.

\item Sicherheitsüberlegungen: Bei sicherheitskritischen Systemen ist es besonders wichtig, sicherzustellen, dass Software-Updates keine neuen Sicherheitslücken öffnen. Dazu gehört auch, sicherzustellen, dass die Updates selbst auf sichere Weise durchgeführt werden, um das Risiko einer Kompromittierung während des Aktualisierungsprozesses zu minimieren.
\end{itemize} 
Ein gutes Beispiel für ein sicherheitskritisches System, das sorgfältige Aktualisierungsstrategien erfordert, ist das Steuerungssystem eines Kernkraftwerks. Solche Systeme werden oft redundant ausgeführt und mit sorgfältigen Tests und Notfallplänen aktualisiert, um sicherzustellen, dass das Risiko eines Ausfalls oder eines Sicherheitsvorfalls minimiert wird. 
\\\\ 
An dieser Diskussion erkennt man aber auch, dass nicht nur das Deployment, von der Update-Strategie abhängig ist, sondern die Update Strategie von der Test-Strategie. Die Art und Weise, wie ein Unternehmen seine Software testet, hat einen direkten Einfluss auf die Aktualisierungsstrategie. Wenn beispielsweise automatisierte Tests eingesetzt werden, die eine hohe Code-Abdeckung und Vertrauen in die Softwarequalität gewährleisten, können die Updates mit höherer Frequenz und mit geringerem Risiko durchgeführt werden. Andererseits, wenn das Testen manuell oder mit geringer Abdeckung durchgeführt wird, könnten die Updates seltener und vorsichtiger sein, um Risiken zu minimieren.
\\\\
Eine gängige Praxis in modernen Teststrategien ist der Einsatz von verschiedenen Arten von Tests - von Unit-Tests, die einzelne Komponenten der Software isoliert testen, bis hin zu Integrationstests, die das Zusammenspiel zwischen den Komponenten überprüfen, und Akzeptanztests, die die Software aus der Benutzersicht überprüfen.
Hier können auch besondere Strategien eine besondere Rolle spielen. Continuous Delivery (CD) soll als eine ausgewählte in diesem Zusammenhang diskutiert werden. CD ist ein Ansatz, bei dem Software in kurzen Zyklen entwickelt, getestet und bereitgestellt wird, mit dem Ziel, Softwareupdates mit minimaler Verzögerung zur Verfügung zu stellen. CD kann dazu führen, dass Updates öfter und in kleineren Inkrementen durchgeführt werden, da jede Änderung schnell durch den Entwicklungs- und Testprozess geht und bereitgestellt wird, sobald sie fertig ist.
\paragraph{CD/CI\\\\}
Continuous Delivery (CD) kann dazu beitragen, das Risiko von Updates zu minimieren. Da Änderungen in kleineren Inkrementen durchgeführt werden, ist es leichter, Probleme zu erkennen und zu beheben, und das Risiko, dass eine einzelne Änderung das gesamte System stört, ist geringer. CD wiederum  wird nicht selten mit einer weiteren Strategie verbunden, dem \textbf{Continuous Integration} (CI). CI ist ein Softwareentwicklungsprozess, bei dem Entwickler regelmäßig (oft täglich) ihre Änderungen in einem gemeinsamen Repository integrieren. Nach jeder Integration werden automatische Builds und Tests durchgeführt, um frühzeitig Probleme zu erkennen. CI hat ähnliche Ziele wie CD, nur konzentriert es sich mehr auf den Entwicklungsprozess und weniger auf die tatsächliche Bereitstellung von Software in der Produktionsumgebung. 
\\\\ 
In diesem Kontext könnten aber auch andere Strategien am Beispiel des Waterfall-Modells, anderen agilen Methoden oder auch DevOps besprochen werden. Häufig ist die Umsetzung in einem großen verteilten System, auch in keiner vollständigen Reinform vorzufinden.
\\\\
Der Markt für DevOps-Tools, Konfigurationsmanagement und Deployment-Management ist in den letzten Jahren von einem erheblichen Wachstum belebt. Dieses Wachstum wird insbesondere durch die steigende Nachfrage nach Automatisierung und schnelleren Bereitstellungszyklen in der Softwareentwicklung, sowie durch die zunehmende Akzeptanz von Cloud-Technologien und DevOps-Praktiken, getrieben.
\\\\
Marktforschungsberichte schätzen, dass der weltweite DevOps-Markt im Jahr 2020 etwa 10 Milliarden US-Dollar betrug und voraussichtlich auf über 15 Milliarden US-Dollar bis 2026 anwachsen wird. Dies würde einer jährlichen Wachstumsrate von etwa 15-20\% entsprechen. Es ist zu beachten, dass dieser Markt nicht nur Konfigurations- und Bereitstellungsmanagement-Tools umfasst, sondern auch andere Aspekte von DevOps, wie Continuous Integration und Continuous Delivery (CI/CD), Überwachung und Logging, und Zusammenarbeitstools.
\\\\
Es ist auch wichtig zu beachten, dass viele Unternehmen ihre DevOps-Tools als Teil breiterer Plattformen oder Serviceangebote nutzen. Beispielsweise bieten Cloud-Anbieter wie Amazon Web Services, Google Cloud und Microsoft Azure ihre eigenen DevOps-Tools und -Services an, die oft eng in ihre jeweiligen Plattformen integriert sind. Daher kann die Größe des Marktes für diese Tools auch von der allgemeinen Nachfrage nach Cloud-Diensten und -Plattformen beeinflusst werden.
\\\\
Es gibt eine Vielzahl von Deployment-Management-Tools zur Auswahl, und die besten Tools für eine bestimmte Person oder ein bestimmtes Team können je nach spezifischen Anforderungen, dem technischen Stack und der Organisationsstruktur variieren. Allerdings gibt es einige Tools, die allgemein anerkannt und weit verbreitet sind, und es kann hilfreich sein, sich mit diesen vertraut zu machen. Hier sind einige davon:
\begin{itemize} 
\item Jenkins: Jenkins ist ein Open-Source-Automatisierungsserver, der in erster Linie für Continuous Integration und Continuous Delivery verwendet wird. Jenkins unterstützt eine Vielzahl von Plugins, die die Automatisierung von fast allem ermöglichen, was mit der Entwicklung und Bereitstellung von Software zu tun hat.
\item Ansible: Ansible ist ein Open-Source-Tool für das Konfigurationsmanagement und die Automatisierung von IT-Aufgaben. Es kann auch für das Deployment Management verwendet werden und ermöglicht es den Benutzern, komplexe Multi-Tier-Anwendungs-Deployments zu definieren.
\item GitLab CI/CD: GitLab bietet eine integrierte CI/CD-Plattform, die es ermöglicht, Code zu erstellen, zu testen und zu deployen, alles in einer einzigen Anwendung.
\item Spinnaker: Spinnaker ist ein Open-Source-Continuous-Delivery-Tool, das von Netflix entwickelt wurde. Es unterstützt mehrere Cloud-Plattformen und bietet Funktionen wie Canary Deployments, um das Risiko von Deployments zu minimieren.
\item Terraform: Terraform ist ein Infrastruktur-als-Code-Tool, das es ermöglicht, Infrastruktur in einer Vielzahl von Cloud-Diensten zu definieren und bereitzustellen.
\item Chef: Chef ist ein weit verbreitetes Open-Source-Tool für das Konfigurationsmanagement, das auf Ruby basiert. Es hilft beim Automatisieren des Prozesses der Infrastrukturkonfiguration und -verwaltung, von der Bereitstellung von Servern bis hin zur Installation und Aktualisierung von Softwarepaketen. Es wurde entwickelt, um die Herausforderungen der Skalierbarkeit und Komplexität in großen IT-Umgebungen zu bewältigen.
\end{itemize} 
Jedes dieser Tools hat seine Stärken und kann in verschiedenen Situationen nützlich sein. Wenn zu Beginn eines Projektes steht, ist es vielleicht am besten zunächst eine oder zwei Werkzeuge auszuwählen, da die Werkzeuge eine durchaus vorhandene Komplexität in sich tragen. Es ist auch hilfreich, die Grundlagen der Containerisierung und der Infrastruktur als Code zu verstehen, da diese Konzepte in vielen modernen Deployment-Management-Tools eine zentrale Rolle spielen.
\paragraph{Infrastruktur als Code \\\\}
Infrastruktur als Code (IaC) ist ein Ansatz zur Infrastrukturautomatisierung, der auf denselben Prinzipien basiert, die für die Softwareentwicklung gelten. Bei IaC wird die gesamte IT-Infrastruktur in Codeform definiert und verwaltet, was zu einer effizienteren und zuverlässigeren Infrastruktur führt.
\\\\
Bei traditionellen Infrastrukturmanagementansätzen kann die Einrichtung und Verwaltung von Servern, Datenbanken und Netzwerken viel manuelle Arbeit erfordern. Diese Prozesse können zeitaufwendig und fehleranfällig sein, und es kann schwierig sein, die Konsistenz über verschiedene Umgebungen und Projekte hinweg sicherzustellen.
\\\\
IaC adressiert diese Probleme, indem es eine hoch automatisierte und konsistente Methode zur Bereitstellung und Verwaltung von Infrastrukturen bietet. Mit IaC können Administratoren Infrastrukturen auf die gleiche Weise behandeln wie Anwendungscode: Sie können Versionen verwalten, Tests durchführen, Wiederverwendung und Modularität fördern und kontinuierliche Integration und Bereitstellung (CI/CD) implementieren.
Die Cloud-spezifischen Dienste, wie AWS CloudFormation und Google Cloud Deployment Manager, erweitern hier nochmal das bisher besprochene Angebot von Terraform, Ansible, Puppet oder Chef.
\\\\ 
Am Ende sollen nochmal die wesentlichen Punkte in diesem Skript unter dem Aspekt des Betriebsmanagement zusammengefasst werden. Ziel des Betriebsmanagement ist es, die Systemressourcen effektiv zu nutzen und Dienste auf optimale Weise bereitzustellen.
\\\
Hier sind einige der wichtigsten Techniken und Konzepte, die im Betriebsmanagement von verteilten Systemen verwendet werden:
\begin{itemize} 
\item Lastausgleich (Load Balancing): Dies ist eine Methode, um die Arbeitslast gleichmäßig über die Knoten im Netzwerk zu verteilen, um optimale Ressourcennutzung, maximalen Durchsatz, minimale Reaktionszeit und Vermeidung von Überlastung zu erreichen.
\item Fehlerbehebung und Wiederherstellung (Fault Detection and Recovery): Verteilte Systeme müssen in der Lage sein, Fehler zu erkennen und sich von ihnen zu erholen. Dies kann durch redundante Komponenten, regelmäßige Statusüberprüfungen und Protokollierung erreicht werden.
\item Transaktionsmanagement: In einem verteilten System können Transaktionen über mehrere Knoten verteilt werden. Das Transaktionsmanagement stellt sicher, dass die Datenintegrität während dieser Prozesse aufrechterhalten wird.
\item Synchronisation: In verteilten Systemen ist es wichtig, dass alle Systeme im Gleichklang arbeiten. Es werden Methoden wie Zeitstempel und verschiedene Algorithmen verwendet, um diese Synchronisation zu erreichen.
\item Sicherheit: Da Daten und Ressourcen über mehrere Knoten verteilt sind, ist die Sicherheit in einem verteilten System von großer Bedeutung. Techniken wie Verschlüsselung, Authentifizierung und Zugriffskontrolle werden oft eingesetzt.
\item Ressourcenmanagement: Es ist entscheidend, dass Ressourcen in einem verteilten System effizient genutzt werden. Das Ressourcenmanagement kümmert sich um die Verteilung von Rechenleistung, Speicher, Bandbreite und anderen Ressourcen.
\item Kommunikation zwischen Prozessen (Interprocess Communication, IPC): Prozesse in einem verteilten System müssen miteinander kommunizieren können. Dazu werden oft Nachrichtenaustausch- oder Shared-Memory-Techniken verwendet.
\item Middleware: Middleware ist Software, die als Vermittler zwischen verschiedenen Anwendungen und Diensten in einem verteilten System dient. Sie ermöglicht Kommunikation und Datenmanagement in verteilten Systemen.
\end{itemize} 
All diese Techniken und Konzepte sind für das effektive Management von verteilten Systemen unerlässlich. Ein gut verwaltetes verteiltes System kann hohe Leistung, Zuverlässigkeit und Skalierbarkeit bieten, während gleichzeitig die Herausforderungen der Interoperabilität, Heterogenität und Sicherheit bewältigt werden.
\paragraph{Allgemeines Fazit\\\\}
Das Deployment diese Kurses ist das Wissen, das in Sie übertragen worden ist. Es ist eine aufregende Zeit, um ein Informatiker zu sein, vor allem in der Welt der verteilten Systeme. In der heutigen digitalen Ära ist unser Fachgebiet zu einem Schlüsselwerkzeug für den Fortschritt geworden. Jede Branche, von Gesundheitswesen über Finanzen bis hin zur Unterhaltung, nutzt verteilte Systeme. Damit steigt die Nachfrage nach unserem Fachwissen und unseren Fähigkeiten.

Jedoch liegt mit dieser Chance auch eine Herausforderung vor uns. Verteilte Systeme sind komplex und fordern unsere Fähigkeiten und unser Wissen auf jeder Ebene. Es geht nicht nur darum, Code zu schreiben oder Daten zu analysieren. Es geht darum, Systeme zu entwerfen und zu implementieren, die robust und zuverlässig sind, die skalieren können, die effizient arbeiten und die sicher sind.

Es wird uns herausfordern und manchmal wird es uns an unsere Grenzen bringen. Dennoch, das ist genau das, was uns antreibt. Wir sind Informatiker. Wir sind Problemlöser. Wir sind Innovatoren. Und wir sind bereit, die Herausforderung anzunehmen.

Das Feld der verteilten Systeme bietet uns nicht nur die Möglichkeit, einen guten Lebensunterhalt zu verdienen, sondern auch die Möglichkeit, Teil von etwas Größerem zu sein. Mit jedem Problem, das wir lösen, mit jedem System, das wir bauen, können wir dazu beitragen, die Welt ein kleines Stück besser zu machen. Wir helfen dabei, Systeme effizienter zu machen. Wir helfen dabei, Informationen zugänglicher zu machen. Wir helfen dabei, Technologie stabiler und nutzbarer zu machen.

Nutzen Sie Ihre Fähigkeiten und Ihr Wissen, um einen Unterschied zu machen. Arbeiten Sie hart, lernen Sie immer weiter und streben Sie danach, das Beste zu sein, was Sie sein können. 
